{

    "questions": [
        {
            "question": "С чем связано название Московского района?",
            "correctAnswer": "С дорогой в сторону Москвы и с названием центрального проспекта района ",
            "wrongAnswer1": "С юбилеем столицы России",
            "wrongAnswer2": "С переносом столицы из Санкт-Петербурга в Москву",
            "wrongAnswer3": "С постановлением Ленина",
            "correctAnswerDescription": "К названию Московской волости восходят названия ряда географических объектов, возникших на её территории в XIX—XX веках. В их числе Московское шоссе, непосредственно от которого в 1917 году получил своё имя и район. Московская волость и Московская часть — два разных объекта. Географически они никогда не пересекались: волость это часть уезда (в современных терминах, области), а Московская часть — одна из полицейских частей Петербурга, города как такового. У истоков оба этих понятия восходят к одной и той же Московской стороне времён Петра I. То, что проспект, проходящий через дореволюционную Московскую часть, в конце концов стал Московским, закономерно, так как в XVIII веке в Московской части находился выезд из города на Москву"
        },

        {
            "question": "В прошлом территория Московского района разделялась на Дальнюю Рогатку, Среднюю и Ближнюю Рогатки. С чем связано названия “рогатка”?",
            "correctAnswer": "Из-за заграждений, перекрывавших дорогу ",
            "wrongAnswer1": "Там были рынки, где продавали рогатки",
            "wrongAnswer2": "Из-за хулиганов, стрелявших из рогаток",
            "wrongAnswer3": "В тех местах установили загоны для рогатого скота",
            "correctAnswerDescription": "Рогаткой в петровские времена называли дорожное заграждение, выполнявшее роль шлагбаума. На выезде из Петербурга на юг стояли три кордона с такими рогатками — они назывались Ближняя (Первая[1]), Средняя (Вторая)[2] и Дальняя (Третья) рогатки. Кордоны служили для «препятствия проходу злонамеренных людей»: беглых солдат и крепостных, пытавшихся уйти из Петербурга; извозчиков, нарушавших царский указ о привозе на каждой подводе трёх камней для мощения петербургских улиц, и тех городских жителей, которые хотели выехать без разрешения"
        },

        {
            "question": "Какие из перечисленных музеев не находятся на территории Московского района?",
            "correctAnswer": "Музей Хлеба",
            "wrongAnswer1": "Исторический парк “Россия - моя история”",
            "wrongAnswer2": "Гранд макет Россия",
            "wrongAnswer3": "Памятный зал Монумента героическим защитникам Ленинграда",
            "correctAnswerDescription": " "
        },

        {
            "question": "Чесменская церковь названа так потому что:",
            "correctAnswer": "Здесь императрица получила известие, что русский флот одержал победу в Чесменской бухте",
            "wrongAnswer1": "Здесь располагалась небольшая деревенька Чесма ",
            "wrongAnswer2": "Дворец построили на пути к городу Чесма ",
            "wrongAnswer3": "Основатель дворца родился в Чесме",
            "correctAnswerDescription": "Строительство храма и дворца недалеко от Путевого дворца было задумано и одобрено самой Екатериной II. По преданию, на месте храма императрица получила от курьера известие о победе в Чесменском бою"
        },

        {
            "question": "Как вы думаете, почему символом Чесменской церкви стала эмблема с изображением лягушки?",
            "correctAnswer": "Лягушка была изображена на сервизе императрицы ",
            "wrongAnswer1": "Лягушка – болотное животное, а Петербург построен на болоте",
            "wrongAnswer2": "Екатерина II, основательница дворца, очень любила лягушек",
            "wrongAnswer3": "Лягушка была изображена на одном из фамильных гербов владельцев дворца",
            "correctAnswerDescription": "Символом ансамбля стала болотная лягушка, чьё изображение многократно повторено в виде эмблемы в знаменитом «Сервизе с зелёной лягушкой». Сервиз был заказан Екатериной II в 1770 году специально для Чесменского дворца, который тогда именовался как «Дворец на лягушачьем болоте» («Кикерикексенский дворец»). Поскольку дворец был расположен в местности, название которого переводится с финского языка как «Лягушачье болото», на каждом из 952 предметов сервиза изображена зеленая лягушка. Сервиз был исполнен в «фаянсе цвета сливок», характерном для изделий английского керамиста Джозайи Веджвуда. Историческая ценность 1244 архитектурно-пейзажных видов старой Англии, в сочетании с разнообразием форм, простых и спокойных, безупречностью техники исполнения, изысканностью красочной гаммы, делает сервиз уникальным. Сейчас сервиз хранится в коллекции английской керамики в Эрмитаже"
        },

        {
            "question": "Церковь Георгия Победоносца в Пулковском парке (второе название парка -парк Городов-героев) названа:",
            "correctAnswer": "В честь Георгия Константиновича Жукова -советского полководца, “маршала Победы”",
            "wrongAnswer1": "В память о христианском святом, одним из подвигов которого было убийство копьем змея (дракона) ",
            "wrongAnswer2": "По имени площади ранее здесь находившейся",
            "wrongAnswer3": "В честь святого покровителя Екатерины II",
            "correctAnswerDescription": "Храм возведен в честь подвига российских воинов в Великой Отечественной войне. В основании здания заложены капсулы с землей из городов-героев, а также из тех мест, где проходили главные сражения Великой Отечественной войны. Объект стал первой православной церковью, построенной в Петербурге после распада СССР"
        },

        {
            "question": "С чем связано название “Московские” ворота?",
            "correctAnswer": "С направлением дороги в сторону Москвы.",
            "wrongAnswer1": "С датой основания Москвы.",
            "wrongAnswer2": "С переносом столицы из Санкт-Петербурга в Москву",
            "wrongAnswer3": "С названием проспекта, на котором они установлены.",
            "correctAnswerDescription": "7 ноября 1780 года Екатерина II заказала проект ворот на дороге в Москву французскому архитектору"
        },

        {
            "question": "Триумфальные ворота посвящены победам. Если посмотреть на них спереди, можно узнать, над какими странами Россия одержала победу в войнах. Перечислите, какие страны указаны на Триумфальных воротах?",
            "correctAnswer": "Персия, Турция, Польша",
            "wrongAnswer1": "Германия, Турция, Речь Посполитая",
            "wrongAnswer2": "Германия, Персия, Польша",
            "wrongAnswer3": "Персия, Великобритания, Япония",
            "correctAnswerDescription": "На воротах имеется собственноручная надпись императора Николая I, оставленная им после их торжественного открытия: «Победоносным Российским войскам в память подвигов в Персии, Турции и при усмирении Польши»"
        },
        {
            "question": "Как называется площадь, где стоит Дом Советов?",
            "correctAnswer": "Московская",
            "wrongAnswer1": "Ленинская",
            "wrongAnswer2": "Фонтанная",
            "wrongAnswer3": "Площадь Чернышевского",
            "correctAnswerDescription": "Московская. Создание монументального дворца заседаний народных депутатов пришлось на 1930-е годы, когда советские власти решили окончательно перевезти администрацию Ленинграда из туристического старого центра на почти незастроенный юг. Возглавил проект легендарный архитектор Ной Троцкий, на тот момент ответственный за жилую застройку новых петербургских кварталов. \nВ девяностых экскурсии по Дому Советов носили чуть ли не экстремальный характер, и были посвящены полузаброшенным помещениям. Особый интерес у публики вызывали бывшие лаборатории, где собирались первые в СССР компьютеры. Даже появилась легенда, что в одном из подвалов хранится компактный ядерный реактор, способный отразить ракетную атаку. На деле слух распространялся об остатках могучих ЭВМ, которые на закате советской поры занимали целые комнаты.\nПамятник Ленину на Московской площади является не только самой большой скульптурой Владимира Ильича в Санкт-Петербурге, но и главным героем анекдотов. Старожилы помнят, как живущие неподалёку мамочки, проходя мимо с левой стороны, закрывали детям глаза. Всё дело в положении фигуры и вытянутой руке — с определённого ракурса может показаться, что большевистский вождь показывает городу крайне неприличный жест, да ещё на фоне советского герба"
        },

        {
            "question": "Спортивно-концертный комплекс “Петербургский” - так звучит полное название сооружения. А раньше оно носило имя видного политического деятеля. Как назывался комплекс до 1992 года?",
            "correctAnswer": "СКК им. Ленина",
            "wrongAnswer1": "СКК им. Крупской ",
            "wrongAnswer2": "СКК им. Петра Великого ",
            "wrongAnswer3": "СКК им. Жукова",
            "correctAnswerDescription": " "
        },
        {
            "question": "Судя по названию, здесь должны проходить и концерты, и спортивные состязания. Сейчас проходит только первое, но в советское время главным был спорт. Даже само здание построено в честь важного спортивного события 1980 года. Это масштабное действо впервые проходило на территории Восточной Европы и впервые в социалистической стране. О чём идёт речь? ",
            "correctAnswer": "Летние Олимпийские игры 1980",
            "wrongAnswer1": "Зимние Олимпийские игры 1980",
            "wrongAnswer2": "Московская Олимпиада 1980",
            "wrongAnswer3": "Спартакиада 1980",
            "correctAnswerDescription": "Спортивно-концертный комплекс проектировался и строился к открытию летних Олимпийских игр 1980 года, но официальные соревнования «Олимпиады-80» комплекс не принимал"
        },

        {
            "question": "Какое животное воплощено в уникальном скульптурном дуэте на Московском проспекте?",
            "correctAnswer": "Быки",
            "wrongAnswer1": "Кони",
            "wrongAnswer2": "Львы",
            "wrongAnswer3": "Грифоны",
            "correctAnswerDescription": "Быки. На Московском проспекте, д. 13 находятся две уникальные скульптуры  - массивные, грудастые быки. Парные скульптуры были отлиты в 1820-х годах. Их автор – известнейший скульптор 19 столетия – Василий Иванович Демут-Малиновский, автор многих надгробий на исторических кладбищах Александро-Невской Лавры, а также надгробия А. С. Грибоедова, установленного на его могиле в Тбилиси (Тифлис). Поначалу скульптуры быков стояли на Московском проспекте перед Скотопригонным двором. Животные шли своим ходом, а скульптуры имели аллегорический характер. В сентябре 1936 года быков перенесли к проходной Мясокомбината имени Кирова, который стал преемником Скотопригонного двора. Новое мероприятие расположилось на Московском проспекте, 13. В настоящее время ведётся застройка мясокомбината жильём, но были сохраняются. В связи с этим быкам пытаются подыскать более подходящее место. Вопрос остаётся открытым. Несмотря на отсутствие законного хозяина, за скульптурами явно досматривают, поскольку совершенно недавно южному быку вернули исчезнувший хвост, а сами фигуры пытались выкрасить в зелёный цвет.\nГородская легенда утверждает, что однажды Демут-Малиновскому приснился странный сон: бронзовые быки спрыгнули с постаментов и пришли к его дому, как обычная скотина приходит к дому своего хозяина. Обескураженный скульптор рассказал свой сон друзьям, но никто не смог его растолковать... Прошло сто с лишним лет, и в 1941 году, когда фашисты подходили к Ленинграду, было принято решение скульптуры быков, как произведения искусства, перевезти в Александро-Невскую лавру и там закопать в землю. Быки были перевезены, но обстановка на фронте и в городе осложнялась с каждым днем, и закопать скульптуры сначала не успели, а потом уже не смогли. И всю войну быки простояли у входа в лавру, в двух шагах от кладбища, где нашел свой последний приют их создатель, замечательный скульптор Василий Иванович Демут-Малиновский. Так быки пришли к своему...создателю"
        },
        {
            "question": "Какие сказочные птицы «обитают» на Благодатной улице?",
            "correctAnswer": "Жар-птицы",
            "wrongAnswer1": "Фениксы",
            "wrongAnswer2": "Грифоны",
            "wrongAnswer3": "Сирины",
            "correctAnswerDescription": "Жар-птицы. Проходя по Благодатной улице в Московском районе, вы сможете увидеть сказочных персонажей – Жарптиц.  Загадочные существа появились здесь по замыслам архитекторов Б.Н. Журавлева и А.Д. Каца. Дома 174/8, 172/2, 172/3, 172/7, 172/6 на Московском проспекте выполнены по единому проекту. Их украшают колонны с капителями, выполненными в виде жар-птиц. Неформальная история о доме с башней на углу Московского и Бассейной гласит о том, что внутри здания установлена стратегическая ракета… Которая в случае необходимости полетит в сторону вероятного противника. Легенду поддерживае тот факт, что освещение верха башни оформлено таким образом, что он всегда находится в тени, и там узкие окна без признаков электрического освещения"
        },

        {
            "question": "Какое сооружение Московского района посвящено дружбе между Санкт-Петербургом и Москвой?",
            "correctAnswer": "«Памятник поребрику и бордюру»",
            "wrongAnswer1": "«Московские ворота»",
            "wrongAnswer2": "Памятник «Московская Застава»",
            "wrongAnswer3": "Станция метро «Московская»",
            "correctAnswerDescription": "Памятник поребрику и бордюру. Памятник улыбающимся петербургскому поребрику и московскому бордюру — символ дружбы между двумя столицами установлен к 100-летию Московского района на пересечении улиц Варшавской и Бассейной. Памятник дополнен надписью: Поребрик — здесь, бордюр в столице. Давайте вместе веселиться!"
        },

        {
            "question": "Какому животному – «спасателю» Ленинграда во времена блокады – установлен памятник на Алтайской улице?",
            "correctAnswer": "Тюленю",
            "wrongAnswer1": "Собаке",
            "wrongAnswer2": "Кошке",
            "wrongAnswer3": "Голубю",
            "correctAnswerDescription": "Скульптура тюленя – спасателя Блокадного Ленинграда. Во дворе жилых домов Типанова 4, Алтайская 12 на территории детского сада № 82, находится скульптура тюленя над входом в бывшее бомбоубежище. Памятник поставлен в знак признательности животным. Жир и мясо этого северного животного доставляли по Дороге жизни в осажденный город, они помогли спасти сотни жизней во время блокады Ленинграда"
        },

        {
            "question": "На территории какого проспекта Московского района располагался Корпусной аэродром?",
            "correctAnswer": "Новоизмайловский проспект.",
            "wrongAnswer1": "Московский проспект.",
            "wrongAnswer2": "Проспект Юрия Гагарина.",
            "wrongAnswer3": "Проспект Авиаторов",
            "correctAnswerDescription": "Новоизмайловский проспект. С 1911 года и до начала Великой Отечественной войны на этой территории располагался Корпусной аэродром; жилищное строительство началось в послевоенные годы"
        },

        {
            "question": "Какой памятник перекочевал с дороги Петербург-Царское Село в один из парков Московского района?",
            "correctAnswer": "Фонтан «Нептун»",
            "wrongAnswer1": "«Памятник Победителям»",
            "wrongAnswer2": "«Быки» В. И. Демут-Малиновского",
            "wrongAnswer3": "Памятник «Московская Застава»",
            "correctAnswerDescription": "Фонтан «Нептун». В царствование императора Александра I вдоль Царскосельской дороги соорудили пять фонтанов. Вода в них поступала с вершины Пулковской горы. Особенность местности состоит в том, что гора возвышается на краю природной террасы – Ижорского уступа, который некогда был берегом древнего моря. Поэтому Пулковская гора изобиловала множеством родников и колодцев с прекрасной питьевой водой. Со временем фонтаны приходили в ветхость. Один фонтан исчез еще в 1910–1920-е годы. Второй в 1935 году перенесли в сквер у Казанского собора. На своих местах остались два фонтана: «Старик» на склоне Пулковской горы и Фонтан с четырьмя сфинксами. С 1945 года начались  путешествия пулковского фонтана «Нептун», за военные годы превратившегося в груду камней. Изначально фонтан был установлен на дороге Петербург - Царское Село и использовался как поилка для лошадей. Затем его перенесли в сквер на площади Восстания, устроенный на месте разобранной Знаменской церкви. В 30-е годы под площадью Восстания начались строительные работы по сооружению первой очереди Ленинградского метрополитена. Церковь и прилегающие постройки были разобраны. Но из-за начавшейся в июне 1941 года Великой Отечественной войны строительство метрополитена было временно приостановлено. В 1950 году его установили в Московском Парке Победы, а потом и вовсе разобрали. Сорок лет фонтан хранился в фондах Государственного Музея городской скульптуры. К 300-летию города памятник решили воссоздать в новом месте - пересечении Московского проспекта и Садовой улицы"
        },

        {
            "question": "Что производили в исторических корпусах фабрики «Скороход»?",
            "correctAnswer": "Обувь",
            "wrongAnswer1": "Лыжи",
            "wrongAnswer2": "Коньки",
            "wrongAnswer3": "Ролики",
            "correctAnswerDescription": "«Скороход» - обувная фабрика Московского района. Основано 11 сентября 1882 года. Название «Скороход» присвоено в 1910. С 1942 работало производство армейской обуви. Ныне территория фабрики является памятником архитектуры"
        },

        {
            "question": "Памятник какой личности НЕ расположен в Московском районе?",
            "correctAnswer": "Памятник рассеянному с улицы Бассейной",
            "wrongAnswer1": "Памятник Маршалу Советского Союза Г.К.Жукову",
            "wrongAnswer2": "Памятник Н.Г,Чернышевскому",
            "wrongAnswer3": "Памятник В.И. Ленину",
            "correctAnswerDescription": "В Московском районе есть улица Бассейная и даже детская библиотека, названная именем С.Я. Маршака, а вот памятник его герою так и не поставили"
        },
        {
            "question": "В Московском районе работает сеть публичных библиотек. Литературная жизнь района довольна активна: в библиотеках проходят концерты, мероприятия, лекции. В районе также установлены памятники известным писателям, их имена отображены в названия улиц или библиотек. А имени кого из этих писателей не найти на карте района?",
            "correctAnswer": "А.С. Пушкина",
            "wrongAnswer1": "Н.Г. Чернышевского",
            "wrongAnswer2": "Братьев Стругацких",
            "wrongAnswer3": "К. Г. Паустовского",
            "correctAnswerDescription": "Пушкина. В Московском районе стоит памятник писателю Н. Г. Чернышевскому на одноимённой площади. Также и писателям-фантастам – братьям Стругацким – посвятили площадь; в честь них названа одна из публичных библиотек района, которая располагается неподалёку от их дома. А в честь К.Г.Паустовского названа Центральная библиотека района"
        }              

    ]
}
